---
title: Nothing But Water - 11
locale: fr
---
import Columns, { UnbreakableBlock } from '../../../components/Columns'
import { NothingButWaterFontMedium } from '../../../views/indexPage.style.js'

<NothingButWaterFontMedium>
  <Columns>
    <p>
      Quand on parle des « sans-voix », on pense à ceux qui se font expulser de la mémoire collective. Ce sont des gens qui respirent, qui mangent, qui dorment, des gens qui marchent, s’asseyent, montent et descendent des escaliers ; mais ils le font sans bruit. On dit aussi d’eux qu’ils sont invisibles, ou anonymes. Marielle Macé a écrit que les réfugiés mènent des « vies qui se perdent au bord des nôtres ». Je ne peux pas m’empêcher, en la lisant, de penser à l’expression « avoir un mot sur le bord des lèvres ». Un peu comme le réfugié, ce mot, qu’on a oublié mais qui veut sortir de l’oubli et s’imposer à nous, est terriblement inconfortable.
    </p>
  </Columns>
</NothingButWaterFontMedium>
